<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" 
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY howto         "http://www.traduc.org/docs/howto/lecture/">
<!ENTITY home          "http://www.catb.org/~esr/">
]>

<article id="index" lang="fr">

<articleinfo>

<title>
Transformer Fedora en Fedora Multimédia (Guide pratique)
</title>

<subtitle>
Version française du <foreignphrase>Fedora Multimedia Installation
HOWTO</foreignphrase>
</subtitle>

<author>
  <firstname>Eric</firstname>
  <othername>Steven</othername>
  <surname>Raymond</surname>
  <affiliation>
    <orgname><ulink url="&home;">Thyrsus Enterprises</ulink></orgname> 
  </affiliation>
</author>

<othercredit role="traduction">
  <firstname>Denis</firstname>
  <surname>Chatelain</surname>
  <contrib>Adaptation française</contrib>
  <email>denis CHEZ octopodus POINT com</email>
</othercredit>

<othercredit role="relecture">
  <firstname>Xavier</firstname>
  <surname>Rose</surname>
  <contrib>Relecture de la version française</contrib>
  <email>x POINT rose CHEZ laposte POINT net</email>
</othercredit>

<othercredit role="publication">
    <firstname>Jean-Philippe</firstname>
    <surname>Guérard</surname>
    <contrib>Préparation de la publication de la v.f.</contrib>
    <email>fevrier CHEZ tigreraye POINT org</email>
</othercredit>

<revhistory>
   <revision>
      <revnumber>1.2.fr.1.2</revnumber>
      <date>2004-10-12</date>
      <authorinitials>JPG</authorinitials>
      <revremark>
          Correction de nombreuses fautes d'orthographe 
          débusquées par François Romieu.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.2.fr.1.1</revnumber>
      <date>2004-09-22</date>
      <authorinitials>JPG</authorinitials>
      <revremark>
          Correction d'une petite faute d'orthographe sur une
          suggestion d'Alain Portal.
      </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.2.fr.1.0</revnumber>
      <date>2004-07-19</date>
      <authorinitials>DC,XR,JPG</authorinitials>
      <revremark>Première traduction française</revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.2</revnumber>
      <date>2004-02-03</date>
      <authorinitials>ESR</authorinitials>
       <revremark>
	 Corrections de coquilles.(<emphasis>Typo
	 fixes.</emphasis>)
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.1</revnumber>
      <date>2004-01-31</date>
      <authorinitials>ESR</authorinitials>
       <revremark>
	 Le site de mises à jour de Dag Wieers fonctionne avec yum, donc
	 oublions apt-get. Ajout de l'installation de mozilla-acroread.
	 Ajout de répulsifs pour avocats agressifs. (<emphasis>Dag
	 Wieers's repository is yum-enabled, so drop apt-get out of the
	 picture. Add mozilla-acroread installation. Add some
	 attack-lawyer repellant.</emphasis>)
       </revremark>
   </revision>
   <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>2004-01-30</date>
      <authorinitials>ESR</authorinitials>
       <revremark>
	 Première édition. (<emphasis>Initial
	 Release.</emphasis>)
       </revremark>
   </revision>
</revhistory>

<releaseinfo>Version&nbsp;: 1.2.fr.1.2</releaseinfo>

<pubdate>12 octobre 2004</pubdate>

<abstract><para>

Ce guide pratique explique comment ajouter à la distribution Fedora Core
les outils multimédia propriétaires ou contrôlés permettant
l'utilisation de trucs maudits tels que Flash, MP3, Java, MPEG, AVI,
RealMedia, Windows Media, Acrobat d'Adobe, en utilisant les outils
habituels de gestion des paquets. Ce guide comprend également les
instructions d'installation des modules d'extension Mozilla associés.

</para></abstract>

</articleinfo>

<sect1 id="introduction">

<title>Introduction</title>

<para>

Par peur d'être poursuivis sous le coup de la législation américaine DMCA
ou pour d'autres raisons diverses d'ordre politique ou esthétiques, les
gens de la distribution Fedora ne vous expliqueront pas comment faire un
certain nombre de trucs maudits, comme installer Java et Flash pour
Mozilla, lire des musiques au format MP3, des vidéos aux formats
QuickTime, AVI, RealMedia et Windows Media ou encore regarder des DVD
chiffrés.

</para>

<para>

Ce guide pratique rassemble toutes les informations pertinentes à ce
sujet. Ce n'est pas en revanche un guide pratique généraliste du
multimédia sous Linux. Autrement, il devrait mentionner des centaines
d'outils et de paquets sympathiques (en commençant par le GIMP et tous
ses pairs, ses dérivés et ses symbiotes). Nous nous intéresserons ici
uniquement aux patates chaudes politiques et légales, ces logiciels qui
menacent les monopoles et inquiètent les avocats.

</para>

<para>

Le site de <ulink url="http://fedoranews.org/">FedoraNEWS</ulink> est
une bonne source d'information (en anglais) pour peaufiner votre
distribution Fedora. La page (en anglais) de Mauriat Miranda <ulink
url='http://www.mjmwired.net/resources/mjm-fedora-fc1.html'>Guide
personnel d'installation de la distribution Fedora Core 1</ulink> vous
sera aussi très utile. L'un des présupposés qui distingue ce document
des 2 autres est que je pars de l'hypothèse que vous êtes aussi
paresseux que moi &mdash; vous souhaitez installer ces outils (pour
pouvoir ensuite les mettre à jour) avec le système habituel de paquets
plutôt que d'avoir à vous rendre sur des sites spéciaux, à télécharger
des archives de code source ou à exécuter des procédures de génération
exotiques.

</para>

<para>

Information légale&nbsp;: aucun logiciel tombant sous le coup de la loi
américaine DMCA et dont l'utilisation est susceptible d'entraîner des
poursuites judiciaires aux États-Unis ne sera mentionné ici. Il faudra
vous rendre sur ma page personnelle pour obtenir plus d'information sur
ces logiciels. La loi américaine DMCA est une mauvaise loi qui nous a
été enfoncée dans la gorge par des idiots et des escrocs. Son utilisation
pour étouffer la liberté de s'exprimer au sujet des logiciels libres est
une honte. Cependant, pour être certain d'assurer une diffusion maximale
à ce guide pratique, j'ai choisi ici de rester en conformité avec cette
loi.

</para>

<para>

Une des raisons expliquant que je me permette d'aborder ce sujet
controversé est que je pense être une cible beaucoup plus coriace et
dangereuse que le bidouilleur standard pour des avocats&nbsp;; cela
grâce au fait je sois connu et que j'ai la réputation de dire la vérité.
Si vous êtes avocat, soyez prévenu que je réponds invariablement aux
tentatives d'intimidation par une contre-attaque, que je possède une
très bonne connaissance des lois et une excellente habilité à me faire
entendre par les médias et que j'utiliserai <emphasis>toutes mes
compétences</emphasis>, qui sont nombreuses, pour ruiner la réputation
de votre client et la votre si vous tentez de porter atteinte à ma
liberté d'expression. Vous êtes prévenu.

</para>
</sect1>

<sect1 id="nouvellesversions">

<title>Nouvelles versions de ce document</title>

<para>

Vous pouvez consulter en ligne la dernière version de ce guide pratique
à l'adresse <ulink
url="&howto;Fedora-Multimedia-Installation-HOWTO.html"/>.

</para>

<para>

Merci de faire parvenir en anglais à Eric S. Raymond, l'auteur de ce
guide pratique, vos questions, corrections et commentaires relatifs à la
version originale de ce document à l'adresse

<email>esr CHEZ snark POINT thyrsus POINT com</email>.

En revanche, je vous remercie de ne pas me demander de résoudre vos
problèmes de configuration ou d'utilisation de ces logiciels. Si vous le
faites, je me contenterai de vous ignorer. Tout ce que je sais sur ce
sujet est déjà ici.

</para>

<para>

N'hésitez pas à faire parvenir tout commentaire relatif à la version
française de ce document à

<email>commentaires CHEZ traduc POINT org</email>

en précisant le titre et la version de ce document.

</para>
</sect1>

<sect1><title>Outils et sites de mises à jour</title>

<para>

Les systèmes Linux modernes convergent rapidement vers un modèle
utilisant uniquement un support physique pour l'installation de du
système, les mises à jours étant récupérées et installées par des outils
interrogeant des sites de mise à jour. La connaissance rapide de trois
outils sera nécessaire&nbsp;:

</para>

<variablelist>

<varlistentry>

<term>apt-get</term>

<listitem><para>

Le grand père des outils d'installation de paquets via le réseau. 
Originellement sous Débian, il a ensuite été porté sur les distributions
utilisant des paquets RPM. Il n'est pas distribué avec Fedora Core, mais
il peut être de temps à autres utile pour des sites de mise à jour non
compatibles avec d'autres outils. Les procédures de ce guide pratique
n'utilisent plus apt-get, mais vous devez savoir qu'il existe.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>

<term>yum</term>

<listitem><para>

Yum, le <foreignphrase>Yellow Dog Updater Modified</foreignphrase>
(<quote>L'outil modifié de mises à jour Yellow Dog</quote>) est livré
avec Fedora Core. Il vous aidera à télécharger des mises à jour à partir
du site de Fedora, ainsi qu'à partir d'autres sites qui mettent à
disposition tout ces trucs maudits que Fedora ne distribue pas. Je le
préfère à apt-get, car il semble récupérer automatiquement les mises à
jours de listes de paquets, alors que cette liste doit être mise à jour
à la main avec apt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>

<term>up2date</term>

<listitem><para>

C'est un script qui appelle yum et apt (il peut aussi interroger un
répertoire local de votre disque dur). C'est le plus pratique des
trois&nbsp;; le regarder fonctionner est instructif.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

<para>

Il faut que vous connaissiez aussi quelques sites de mise à jour&nbsp;:

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term><ulink url="http://rpm.livna.org">rpm.livna.org</ulink></term>

<listitem><para>

Ce site n'est pas hébergé aux États-Unis et est donc hors de portée de
la loi américaine DMCA. Il est destiné à héberger tous ces trucs maudits
que Fedora Core ne veut pas distribuer. Il n'existe aucune relation
officielle entre les deux projets et Fedora ne les mentionne même pas
sur leurs pages Web ou leur documentation, de peur de se prendre en
pleine figure un procès de suppression de la liberté de parole initié
par ces rats du DVDCCA. Malgré tout, le projet livna suit l'évolution de
Fedora pas à pas. Accessible via yum et apt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>

<term><ulink url="http://freshrpms.net/">FreshRPMs</ulink></term>

<listitem><para>

Le plus connu des sites distribuant des RPM hors distributions. Il
propose pas mal de choses qui ne font pas encore parti de Fedora Core,
et il est également compatible avec les distribution de Red Hat plus
anciennes. C'est la source principale pour apt-get. Il est accessible
par yum et apt. Malheureusement, il se trouve avoir de sérieux conflits
de bibliothèques avec livna et je ne vous recommande pas de mélanger les
deux.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>

<term><ulink url="http://macromedia.mplug.org/"/></term>

<listitem><para>

La source principale pour les paquets du logiciel Flash de Macromédia. 
Accessible par yum et apt.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><ulink url="http://dag.wieers.com/apt/"/></term>

<listitem><para>

C'est le seul site où j'ai pu trouver des RPM tous prêts pour Java et le
greffon Java. Ils est accessible via yum et apt.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para>

Pour installer vos outils, il faut suivre les étapes suivantes&nbsp;:

</para>

<procedure>

<step><para>

Activez up2date en ajoutant les lignes suivantes à
<filename>/etc/sysconfig/rhn/sources</filename>&nbsp;:

</para>

<programlisting>
yum fedora-us-stable-fc1 http://download.fedora.us/fedora/fedora/1/i386/yum/stable
yum fedora-us-testing-fc1 http://download.fedora.us/fedora/fedora/1/i386/yum/testing
yum livna-stable-fc1 http://rpm.livna.org/fedora/1/i386/yum/stable
yum flash-plugin http://macromedia.mplug.org/apt/fedora/<replaceable>1</replaceable>
yum dag http://apt.sw.be/redhat/fc1/en/i386/dag
</programlisting>

<para>

Il sera peut-être nécessaire de modifier <replaceable>1</replaceable> en
le remplaçant par le numéro de la version la plus récente de Fedora
Core, par exemple 2, si la dernière version est numérotée 2.

</para></step>

<step><para>

Pour activer yum, il faut ajouter les lignes suivantes à
<filename>/etc/yum.conf</filename>&nbsp;:

</para>

<programlisting>
[livna-stable]
name=Livna.org Paquets compatibles avec Fedora (stable)
baseurl= http://rpm.livna.org/fedora/$releasever/$basearch/yum/stable
gpgcheck=1

[livna-unstable]
name=Livna.org Paquets compatibles avec Fedora (instable)
baseurl=http://rpm.livna.org/fedora/$releasever/$basearch/yum/unstable
gpgcheck=1

[livna-testing]
name=Livna.org Paquets compatibles avec Fedora (test)
baseurl=http://rpm.livna.org/fedora/$releasever/$basearch/yum/testing
gpgcheck=1

[flash-plugin]
name=Site du greffon Flash de Macromédia
baseurl=http://macromedia.mplug.org/apt/fedora/$releasever

[dag]
name=Site de mises a jour Fedora Core 1 de Dag Wieer
baseurl=http://apt.sw.be/redhat/fc$releasever/en/i386/dag
</programlisting></step>

</procedure>

</sect1>

<sect1>

<title>Notes sur la sécurité et les risques annexes</title>

<para>

Les commandes de yum et up2date que je vous donne dans ce guide pratique
doivent être exécutées sous le compte root pour que les paquets puissent
être récupérés et installés correctement dans votre espace système. Cela
veut dire qu'il y a un risque que votre système soit compromis par un
paquet RPM servant de cheval de Troie, soit parce qu'il a été déposé
dans un des sites de mise à jour, soit parce que le paquet original a
été remplacé par un intermédiaire entre vous et le serveur.

</para>

<para>

Pour se prémunir contre ce dernier risque, de nombreux sites de mise à
jour signent leurs paquets RPM avec une clé de chiffrement. Il faut
pour cela que vous possédiez une copie locale de la clé publique de
chaque site de mise à jour. Ce qui vous permettra de vérifier
l'intégrité de chaque paquet entrant. Par conséquent, assurez-vous de
faire ceci&nbsp;:

</para>
 
<programlisting>
rpm &#45;&#45;import http://rpm.livna.org/RPM-LIVNA-GPG-KEY
rpm &#45;&#45;import http://dag.wieers.com/packages/RPM-GPG-KEY.dag.txt
</programlisting>

<para>

Si vous utilisez FreshRPMs (ce qu'aucune de mes astuces n'utilise, en
raison de problèmes de versions de bibliothèques que l'on m'a décrit
lorsqu'il est mélangé avec avec livna), il vous faut exécuter&nbsp;:

</para>

<programlisting>
rpm &#45;&#45;import http://freshrpms.net/packages/RPM-GPG-KEY.txt
</programlisting>

<para>

Vous possédez déjà par défaut la clé publique de Fedora qui a été
enregistrée lors de l'installation de Fedora Core.

</para>

<para>

Un risque à long terme que vous acceptez de prendre en utilisant
n'importe lequel de ces paquets est de devenir dépendant des lubies d'un
éditeur de logiciels propriétaires. On peut se rendre compte facilement,
sans être de la vielle école du logiciel libre, que cette dépendance est
problématique. Certains des logiciels dont je vais parler ici (le
greffon du lecteur Acrobat étant un très bon exemple) sont des logiciels
gratuits distribués uniquement en format binaire &mdash; ce qui ne pose
aucun problème en soi&nbsp;: mais qu'arrivera-t-il si l'entreprise en
question change d'avis dans le futur&nbsp;? Vous vous retrouveriez pieds
et poings liés.

</para>

<para>

Être dépendant d'un logiciel propriétaire ou d'un format propriétaire 
est une insécurité en soit. Lorsque vous vous laissez devenir dépendant, 
vous faites aussi du tort aux autres en aidant ces entreprises à 
maintenir un monopole malsain sur leur segment de marché. Par 
conséquent, si vous devez choisir ces outils, apportez votre soutien à 
logiciel libre de remplacement &mdash; en donnant du code, de l'argent 
ou en faisant pression sur les éditeurs pour obtenir l'ouverture des 
sources. Numérisez vos CD en Ogg Vorbis plutôt qu'en MP3. Aux 
États-Unis, écrivez une lettre à votre représentant demandant le retrait 
du DMCA<footnote><para>N.D.T.&nbsp;: en Europe, participez à la 
contre-offensive sur les brevets logiciels&nbsp;!</para></footnote>. La 
liberté que vous préserverez <emphasis>sera</emphasis> la votre.

</para>

</sect1>
<sect1>

<title>

Le problème de multiples sites de mise à jour

</title>

<para>

Vous venez de donner accès à yum à quatre sites de mise à jour
différents. Avant d'aller plus loin, il est important que vous sachiez
que mélanger des RPM de différents sites peut être un jeu
dangereux&nbsp;; il leur arrive d'entrer en conflit entre eux ou de
dépendre de paquets différents et incompatibles.

</para>

<para>

Le projet livna suit méticuleusement l'avancement de Fedora, donc de ce
côté vous devriez être en sécurité. Le site MPLUG est aussi assez
sûr&nbsp;; il ne distribue qu'un seul logiciel qui dépend principalement
de l'interface plutôt stable des greffons de Mozilla. Il est très
probable que télécharger une version incompatible du greffon Flash ne
provoquera rien de bien plus grave que de ne plus vous exposer aux
animations Flash (pas mal de gens considéreraient cela comme une
fonctionnalité intéressante).

</para>

<para>

FreshRPMs, le site de Dag Wieers et tout autre site de mises à jour
<quote>extérieur</quote> posent potentiellement problème. Leurs
contributeurs travaillent dur pour proposer quelque chose d'utile, mais
pour de nombreuses raisons techniques et politiques ne sont pas aussi
coordonnés avec l'équipe de Fedora qu'on pourrait le souhaiter. Pour
éviter les problèmes, je vous recommande de prendre les précautions
suivantes&nbsp;:

</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Installer ou mettre à jour un paquet spécifique avec apt-get ne doit pas
poser de problème, mais n'essayez pas de faire une mise à jour générale
avec. Utilisez plutôt yum ou up2date à la place. Aucune des procédures
de ce guide pratique n'utilise apt-get.

</para></listitem>

<listitem><para>

Désactivez l'accès d'apt-get aux sites auxquels yum ou up2date accèdent.
Cela devrait permettre d'éviter des incohérences de base de donnée.
Aucune des procédures de ce guide pratique n'utilise apt-get.

</para></listitem>
</orderedlist>

</sect1>

<sect1>

<title>Installation des logiciels</title>

<para>

Pour commencer rapidement, après avoir réalisé la procédure décrite
ci-dessus, faites comme suit&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date flash-plugin xmms-mp3 xine totem mozilla-j2re mozilla-acroread
</programlisting>

<para>

Cette commande va installer des capacités de lecture Flash, MP3,
MPEG-AVI-DVD (y compris DeCSS pour les DVD chiffrés) et un meilleur
greffon pour les fichiers PDF. Si up2date s'arrête en se plaignant que
les RPM n'ont pas de signatures GPG, vous pouvez suivre la procédure
suivante, en supposant que la connexion internet entre vous et le
serveur n'est pas compromise par un tiers hostile&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date &#45;&#45;nosig flash-plugin xmms-mp3 xine mozilla-j2re mozilla-acroread
</programlisting>

<para>

Vous n'aurez par contre pas encore le lecteur RealMedia&nbsp;; pour ça,
il vous faudra bricoler un petit peu plus. Voici comment installer
ensuite indépendamment chacun des paquets multimédias, y compris Java.

</para>

<sect2><title>Macromedia Flash</title>

<para>

Fedora ne distribue pas Flash, car la licence de Macromedia ne le leur
permet pas, mais il n'y a aucune barrière légale s'opposant au
téléchargement du RPM que l'on peut trouver à l'adresse suivante&nbsp;:
<ulink url="http://macromedia.mplug.org/"/>.

</para>

<para>

Avec la préparation de up2date qui a été réalisée ci-dessus, vous pouvez
installer Flash en entrant&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date flash-plugin
</programlisting> 

</sect2>

<sect2>

<title>MP3</title>

<para>

Fedora ne propose pas de logiciel compatible MP3 car les termes de la
licence du brevet de l'institut Fraunhofer sont incompatibles avec la
licence GPL.

</para>

<note><para>

Si votre distribution Fedora est fraîchement installée, il est probable
que vous ayez à vous rendre propriétaire de
<filename>/dev/dsp</filename> avant de pouvoir obtenir un son
quelconque.

</para></note>

<para>

En supposant que la configuration de yum pointe vers livna.org, la
commande&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date xmms-mp3
</programlisting> 

<para>

devrait rendre votre programme XMMS apte à lire les fichiers MP3.

</para>

<para>

L'installation de xmms-mp3 entraînera probablement l'installation d'un
bibliothèque ALSA, que vous pouvez ignorer si vous utilisez une
configuration pre-2.6 ou n'utilisant pas ALSA. Pour pouvoir réellement
jouer des fichiers MP3, il faut que vous lanciez xmms. Sélectionnez dans
le menu <quote>Options&nbsp;&gt; Préférences</quote>. Puis sélectionnez
l'onglet <quote>E/S audio</quote>. La boîte <quote>Plugins
d'entrées</quote> contenant la liste des greffons apparaîtra. 
Sélectionnez <quote>Plugin MPEG Layer 1/2/3 de remplacement</quote> et
décochez <quote>[&nbsp;] Activer le plugin</quote>. Lorsque ce greffon
sera désactivé, xmms utilisera automatiquement le greffon xmms-mp3.

</para>

<para>

Si vous souhaitez disposer d'un outil simple d'édition des fichiers MP3,
je suis un grand fan d'<ulink
url='http://audacity.sourceforge.net/'>Audacity</ulink> (attention en
revanche, certaines versions d'Audacity, peu après la version 9.1 ont
des problèmes connus avec ALSA et les puces compatibles AC97, qui sont
actuellement intégrées à de nombreuses cartes mères). La commande&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date audacity
</programlisting> 

<para>

récupère et installe à la fois Audacity (un éditeur sonore multi-formats
très sympa) et la bibliothèque <ulink
url="http://lame.sourceforge.net/">lame</ulink> qui lui est nécessaire
pour la manipulation des fichiers MP3. Audacity n'a aucun problème de
propriété intellectuelle en lui-même &nbsp;; en revanche lame est
affecté par les brevets de l'institut Fraunhofer.

</para>

</sect2>
<sect2>

<title>Java</title>

<para>

Sun propose une version téléchargeable et redistribuable, mais
uniquement dans le cadre d'une utilisation personnelle ou
non-commerciale. Cette licence n'est pas une licence libre, par
conséquent Fedora ainsi que la plupart des distributions Linux ne le
redistribuent pas.

</para>

<para>

En supposant que vous ayez configuré yum pour utiliser le site de mises
à jour de Dag Wieers, la commande suivante ajoutera la compatibilité
Java à votre navigateur&nbsp;:

</para>

<programlisting>
yum install mozilla-j2re
</programlisting>

<para>

Vous pouvez essayer le greffon Java à partir de la page des <ulink
url="http://www.java.sun.com/applets/">mini-applications</ulink>
(<foreignphrase>applets</foreignphrase>) de Sun. Attention, certaines de
ces mini-applications (Escher et Startfield) semblaient ne pas
fonctionner lorsque je les ai essayées. BouncingHeads est un bon test.

</para>

</sect2>
<sect2>

<title>Acrobat d'Adobe</title>

<para>

Il se peut que vous ayez remarqué que souvent les pages en PDF du Web
s'affichent comme des pages vides avec Mozilla, alors qu'elles
s'affichent correctement lorsque l'on les consulte en local avec xpdf. 
Je ne sais pas du tout pourquoi cela se passe ainsi, mais dans certains
cas le créateur de la page m'a dit que ces pages avaient été créées avec
le logiciel Acrobat d'Adobe. On peut donc supposer sans se mouiller que
le greffon Acrobat officiel d'Adobe fonctionnera mieux. Installez-le
avec&nbsp;:

</para>

<programlisting>
yum install mozilla-acroread
</programlisting>

<para>

Le greffon Acrobat d'Adobe est propriétaire et par conséquent Fedora et
d'autres distributions ne le distribuent pas. Il n'existe cependant
aucun problème légal connu avec ce paquet RPM.

</para>

</sect2>
<sect2>

<title>Fichiers MPEG et AVI locaux</title>

<para>

Le format MPEG (utilisé par les DVD) se présente lui-même comme un
standard ouvert, mais de nombreuses distributions Linux ne proposent pas
des logiciels lisant ce format en raison de brevets bloquants détenus
par MPEGLA. Les algorithmes de codage et de décodage d'AVI et de
QuickTime d'Apple sont propriétaires et couverts par des brevets. Par
conséquent la plupart des distributions Linux ne distribuent pas non
plus de logiciels sachant lire ces formats. Mais, avec la configuration
que nous avons décrite, la commande&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date xine
</programlisting>

<para>

installera ou mettra à jour un lecteur xine sachant lire ces formats.
Cette action entraînera l'installation d'un certain nombre d'autres
bibliothèques complémentaires, dont le greffon libdvdcss que les gens de
xine ne mentionnent pas sur leur site, par craintes des avocats du
DVDCCA.

</para>

<para>

Essayez avec n'importe quel DVD. N'oubliez pas que vous devrez soit
créer un lien de votre lecteur physique de DVD vers
<filename>/dev/dvd</filename>, soit vous lancer dans l'interface
impénétrable de configuration de xine. N'oubliez pas aussi que vous
devez avoir les droits en lecture sur le lecteur physique de DVD.

</para>

<para>

Xine possède une interface utilisateur très élaborée et spécifique. 
Cependant, la plupart du code de Xine se trouve rassemblé dans une
bibliothèque appelable et plusieurs autres interfaces existent (aucune
n'est fournie avec FC1).

L'une de ces interfaces est gxine, une interface graphique Gnome, qui en
janvier 2004 n'était plus maintenue. Une autre interface, pour KDE, que
je n'ai pas essayée mais dont on m'a dit du bien est <ulink
url='http://kaffeine.sourceforge.net/'>kaffeine</ulink>. Vous pouvez
retrouver ces deux interfaces chez livna.org. La meilleure des
interfaces est probablement <ulink
url='http://www.hadess.net/totem.php3'>totem</ulink>, que vous
retrouverez aussi sur livna.org. C'est une interface sympathique et
propre, qui n'essaie de perdre son utilisateur en essayant de ressembler
à un système hifi très sophistiqué.

</para>

</sect2>
<sect2>

<title>

L'audio et la vidéo en flux continue sur le Web
(<foreignphrase>Streaming</foreignphrase>)

</title>

<para>

Voici quelques sites exemples permettant de télécharger des extraits de
flux audio et vidéo&nbsp;:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>

<ulink url="http://www.digigami.com/cineweb/avi-test.html">AVI</ulink>

</para></listitem>

<listitem><para>

<ulink url="http://www.apple.com/quicktime/troubleshooting/">QuickTime</ulink>

</para></listitem>

<listitem><para>

<ulink url="http://www.vdat.com/techsupport/windowstest.asp">Windows Media</ulink>

</para></listitem>

<listitem><para>

<ulink url="ftp://ftp.tek.com/tv/test/streams/Element/index.html">MPEG</ulink>

</para></listitem>

<listitem><para>

<ulink url="http://www-306.ibm.com/webcasts/playertest/test_real.shtml">RealPlayer</ulink>

</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Vous retrouverez chez Netscape une page en anglais de <ulink
url="http://wp.netscape.com/plugins/manager.html">Gestion de
greffons</ulink> qui est très pratique pour connaître les greffons
disponibles et quels types de contenus MIME ils sont capables de gérer
(le lien <quote><foreignphrase>Show Details</foreignphrase></quote>
situé en dessous de chaque greffon vous conduit vers la liste des types
MIME associés).

</para>

<para>

La section suivante va vous décrire plusieurs échecs quasi-complets,
principalement pour que vous sachiez qu'ils ne sont pas dûs à des
erreurs de configuration de votre part. Le lecture des flux sous Linux
est pour l'instant, il faut bien l'avouer, loin d'être au point.

</para>

<sect3>

<title>Les flux continus audio avec RealPlayer</title>

<para>

RealMedia utilise des codec<footnote>

  <para>
  
  Un codec, ou codeur-décodeur, est une bibliothèque permettant de coder 
  un flux dans un format donné ou de décoder ledit format.
  
  </para> 

</footnote> propriétaires brevetés, bien que RealNetworks distribue le
code source d'une mise en &oelig;uvre de référence sous une licence non
libre. En raison du caractère propriétaire de cette licence, la plupart
des distributions Linux ne distribuent pas de client RealPlayer.

</para>

<para>

Le site de la <ulink
url="http://cambuca.ldhs.cetuc.puc-rio.br/xine/">version du jour de
xine</ulink> renferme des éléments potentiellement intéressants.  L'un
de ces éléments intéressant est un paquet RPM du logiciel RealPlayer 9
que je n'ai réussi à trouver dans aucun des sites de mise à jour yum ou
apt.

</para>

<para>

Celui-ci fonctionne avec Fedora, même si le gestionnaire de greffons de
Netscape ne le détecte pas lorsqu'il est installé. Il vous faudra
remplir un formulaire dans une petit fenêtre au premier lancement&nbsp;;
faites attention à la case <quote>Je vous autorise à m'arroser de
publicité</quote> qui est cochée par défaut et qu'il faudra décocher.
RealNetworks n'a pas toujours eu une conduite irréprochable en ce qui
concerne les courriers publicitaires et je recommanderais de leur donner
une adresse électronique non valide, juste par sécurité. Les images
n'apparaissent pas à l'intérieur de la page et sont lancées par le
greffon dans une fenêtre à part.

</para>

</sect3>

<sect3>

<title>

La vidéo en flux continu avec le greffon mplayer

</title>

<para>La commande&nbsp;:</para>

<programlisting>
up2date mplayerplug-in
</programlisting>

<para>

devrait en théorie permettre à Mozilla de lire les flux AVI, QuickTime,
Windows Media et MPEG. En janvier 2004 (mplayer-0.92, playerplug-in-1.0,
mozilla-1.4.1), cependant, il était impossible de lire les flux AVI et
QuickTime. Cela peut aller d'un blocage complet en passant par une
fenêtre blanche que l'on ne peut pas fermer jusqu'à un plantage de
Mozilla. Windows Media marchait de temps à autres (surveillez la légende
<quote><foreignphrase>cache fill</foreignphrase></quote> accompagnée
d'un pourcentage en train d'augmenter dans la fenêtre d'affichage avant
que la vidéo ne commence), mais plantait aussi de temps à autres
Mozilla. Les fichiers MPEG audio se chargent mais ne sont pas lus. Les
essais de vidéo MPEG sans le son semblent fonctionner.

</para>

<para>

Le type de problèmes rencontrés semblent indiquer un problème du greffon
mplayerplug-in, mplayer ne semblant pas avoir de problème avec ces
fichiers lorsqu'il sont en local.

</para>

</sect3>
<sect3>

<title>La vidéo en flux continu avec gxine</title>

<para>La commande&nbsp;:</para>

<programlisting>
up2date gxine
</programlisting>

<para>

devrait aussi en théorie permettre à Mozilla de lire des flux AVI,
QuickTime, Windows Media et MPEG via gxine. En janvier 2004,
(xine-0.9.22, gxine-0.3.3, mozilla-1.4.1), gxine ne marchait pas mieux
que mplayerplug-in, c'est-à-dire pas bien du tout. Je suis arrivé à
quelque chose avec quelques fichiers MPEG, mais souvent avec des pertes
au niveau du son.

</para>

<para>

Le type des problèmes rencontrés semble indiquer un problème du greffon
gxine. En effet, xine est capable de lire ces types de fichiers sans
problème en local.

</para>

</sect3>

<sect3>

<title>Flux vidéo avec le greffon expérimental xine</title>

<para>

Un élément intéressant du site en anglais de la <emphasis>version du
jour de xine</emphasis> est le greffon expérimental de xine qui affiche
les flux vidéos à l'intérieur d'une fenêtre placée <emphasis>à
l'intérieur</emphasis> de la fenêtre du navigateur. Pour le moment, il
s'agit d'une pré-version de ce logiciel et je n'ai pas réussi à le
charger du fait d'un problème de bibliothèque de xine. Il y a donc un
espoir que cela fonctionne un jour.

</para>

</sect3>

</sect2>

</sect1>

<sect1>

<title>Autres approches</title>

<para>

Si vous souhaitez transformer votre Fedora Core 1 en une station de
traitement audio à faible latence, jetez un coup d'&oelig;il à <ulink
url="http://www-ccrma.stanford.edu/planetccrma/software/">Planet
CCRMA</ulink> (site en anglais). Pour l'instant leur site de mises à
jour fonctionne avec apt-get mais pas encore avec yum. Si vous ne
possédez pas apt-get&nbsp;:

</para>

<programlisting>
up2date apt
</programlisting>

<para>réglera ça.</para>

</sect1>
<sect1 id="license">

<title>

Droits d'utilisation (<foreignphrase>License and
Copyright</foreignphrase>)

</title>

<para>

Copyright &copy; 2004, Eric S. Raymond.

</para>

<para>

Copyright &copy; 2004, Denis Chatelain, Xavier Rose et Jean-Philippe
Guérard pour la version française.

</para>

<para>

Vous avez la permission de copier, distribuer et modifier ce document
selon les termes de la Licence de documentation libre GNU [GFDL],
version 1.2 ou toute version ultérieure publiée par la Free Software
Foundation&nbsp;; sans section invariante, ni texte de première ou de
quatrième de couverture. Une copie de cette licence est disponible à
l'adresse&nbsp;: <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html"/>.

</para>

<para><foreignphrase>

Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 or
any later version published by the Free Software Foundation&nbsp;; with
no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. A
copy of the license is located at <ulink
url="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html"/>.

</foreignphrase></para>

</sect1>

<sect1 id="acknowledgements">

<title>Remerciements</title>

<para>

Miguel Freitas m'a aidé à mieux connaître les aspects techniques des
formats vidéo. Dag Wieers m'a apporté la solution au problème posé par
Acrobat.

</para>

</sect1>
</article>
